<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<rss version="2.0">
<channel>
  <title>Gerton ten Ham</title>
  <link>http://www.gertontenham.nl</link>
  <description>Gerton ten Ham beschrijft hier zijn ervaringen met permacultuur.</description>
  
  
  
  <item>
    <title>Mijn permacultuur basis opleiding project</title>
    <author></author>
    <link>http://www.gertontenham.nl/articles/perma-project-intro/</link>
    <guid isPermaLink="true">http://www.gertontenham.nl/articles/perma-project-intro/</guid>
    <pubDate>Mon, 25 May 2015 02:00:00 +0200</pubDate>
    <description><![CDATA[ <p>Tijdens de eerste les van de permacultuur basisopleiding kreeg iedereen de opdracht om een persoonlijk project te starten waarbij de permacultuur principes centraal staan.
In elk lesblok werd de voortgang van elk project besproken waarbij er gelegenheid was om vragen te stellen en informatie met elkaar uit te wisselen.
In deze en volgende blog posts beschrijf ik het verloop van mijn project en welke permacultuur principes hierin gebruikt zijn.
Om een beeld te krijgen van permaclutuur begin ik met een introductie over de ethiek en principes die als basis dienen voor elk permacultuur project.</p>
<h3 id="permacultuur-ethiek-en-ontwerp-principes">Permacultuur ethiek en ontwerp principes</h3>
<p>Wat is permacultuur nu eigenlijk? Volgens wikipedia is permacultuur een methodologie (ontwikkeld in de jaren ‘70 door Bill Mollison en David Holmgren) die 
functies vervult voor de mens, bijvoorbeeld voedselvoorziening, met de veerkracht van een natuurlijk ecosysteem. Het resultaat kan men een “ontworpen ecosysteem” noemen.</p>
<blockquote>
<h5 id="ethische-principes">Ethische principes</h5>
<p>permacultuur is een ontwerpwetenschap met een basis in de 3 volgende ethische principes, zorg voor de aarde, zorg voor de mensen, eerlijk delen.</p>
</blockquote>
<p><figure class="text-center">
    <img src="//permacultureprinciples.com/wp-content/uploads/2013/01/ethics.gif" usemap="#Map" alt="Permacultuur ethiek" />
    <figcaption>Permacltuur ethische principes (Bron: <cite><a href="http://permacultureprinciples.com/">http://permacultureprinciples.com/</a></cite>)</figcaption>
</figure></p>
<map name="Map">
    <area title="Zorg voor de aarde" alt="Zorg voor de aarde" coords="212,121,109" shape="circle" href="http://permacultureprinciples.com/ethics/earth-care/">
    <area title="Eerlijk delen" alt="Eerlijk delen" coords="128,267,112" shape="circle" href="http://permacultureprinciples.com/ethics/fair-share/">
    <area title="Zorg voor de mens" alt="Zorg voor de mens" coords="295,268,116" shape="circle" href="http://permacultureprinciples.com/ethics/people-care/"> 
</map>

<p>De bovengenoemde drie ethische principes dienen als gids voor een correcte toepassing van de ontwerp principes die in de permacultuur gebruikt worden.</p>
<blockquote>
<h5 id="ontwerp-principes">Ontwerp principes</h5>
<p>Generieke ontwerp tools waarmee we onze omgeving en gedrag kunnen veranderen in een wereld waar we minder afhankelijk zijn van energie en natuurlijke bronnen.</p>
</blockquote>
<p>De volgende 10 ontwerp principes (volgens Bill Mollison) kunnen als hulpmiddel gebruikt worden bij het interpreteren van het ontstaan van eco-systemen
en de bijbehorende functies.</p>
<dl>
    <dt>De juiste plaatsing</dt>
    <dd>De basis van permacultuur is het ontwerp; Ontwerp is een verbinding tussen dingen (elementen). Om het ontwerp te laten slagen,
    is het noodzakelijk om de afzonderlijke elementen in een ontwerp op de juiste plek te zetten.</dd>
    <dt>Elk element vervult vele functies</dt>
    <dd>Elk element in een ontwerp dient zodanig geplaatst te worden zodat deze zoveel mogelijk (minimaal 3) functies kan vervullen.</dd>
    <dt>Elke belangrijke functie wordt gedragen door vele elementen</dt>
    <dd>Zorg dat belangrijke functies zoals water, voedsel voorziening, energie etc. niet afhankelijk zijn van slechts 1 element. Gebruik in het ontwerp
    daarom altijd meerderr elementen die dezelfde functie ondersteunen (redundantie) die het wegvallen van een element kunnen opvangen.</dd>
    <dt>Efficiente energie planning</dt>
    <dd>Om een systeem/ontwerp te onderhouden is energie nodig. Maak hierbij zo efficient mogelijk gebruik van bestaande bronnen/elementen zodat met zo min mogelijk
    energie, tijd en geld het maximale uit een systeem gehaald kan worden, zonder dat het systeem uitgeput wordt.</dd>
    <dt>De nadruk op biologische duurzame bronnen</dt>
    <dd>In plaats van bronnen te gebruiken die gebaseerd zijn op de (petro) chemische industrie, is het beter gebruik te maken van beschikbare natuurlijke 
    bronnen en/of processen. Dit werkt een duurzaam systeem in de hand die met minder energie in stand gehouden kan worden.</dd>
    <dt>Energie recycling</dt>
    <dd>Probeer de natuurlijke invloeden die op een systeem inwerken zoveel en zolang mogelijk in het systeem te houden. Houdt bijvoorbeeld regenwater dat
    binnen een systeem valt zolang mogelijk in dat systeem in plaats van het direct af te voeren.</dd>
    <dt>Intensief (kleinschalig) systeem</dt>
    <dd>Produceer lokaal en op een kleinschalig gebied, zodat minder transport nodig is en er zoveel mogelijk aandacht uit kan gaan naar het systeem. Dit
    betekend dat er gewerkt moet worden in een gelaagd systeem van hoogte en tijd. </dd>
    <dt>Het versnellen van opvolging en evolutie</dt>
    <dd>In de natuur heeft elk stadium/milieu zijn eigen planten, micro-organismen nodig. Deze planten maken het stadium geschikt voor ander planten 
    die anders niet zouden gedijen. Dit proces van opvolging kan versneld worden door gebruik van eigen beplanting en door regeneratie van bijvoorbeeld de aarde.</dd>
    <dt>Diversiteit</dt>
    <dd>De totale opbrengst van gewassen is groter in een divers systeem dan in een monocultuur. Dit komt doordat de samenwerking tussen verschillende elementen
    het systeem in balans brengt. Hierdoor hebben ziektes en ongedierte minder kans om zich ongelimieerd te kunnen vermeerderen.</dd>
    <dt>Het effect van randen / overgangen</dt>
    <dd>Randen en overgangen in de natuur bevatten vaak een hogere variatie aan soorten omdat de bronnen van twee verschillende eco-systemen worden gedeeld. 
    Door onze eigen soorten in een rand/overgang te plaatsen kan de opbrengste van een system worden vergroot.</dd>
</dl>

<h3 id="mijn-project-het-kweken-van-groenten-op-strobalen">Mijn project: Het kweken van groenten op strobalen</h3>
<blockquote>
<p>Waarom dit project? En is dit wel permacultuur?</p>
</blockquote>
<p>In <a href="http://www.gertontenham.nl/articles/permacultuur-opleiding-2014/">mijn eerste blog post</a> beschrijf ik waarom ik gestart ben met deze opleiding nl.
op een natuurlijke manier gezond voedsel kunnen telen. Dit wilde ik doen in onze eigen tuin zodat ik op kleine schaal kan leren van mijn fouten en
hopelijk ook van vele sucessen.</p>
<p>Of het kweken van groenten op strobalen volledig onder de ethische permacultuur principes valt is misschien wel een discussie punt. De strobalen worden 
niet alleen gebruikt als drager materiaal voor het kweken van eetbare planten maar het gecomposteerde stro kan later ook gebruikt worden als organisch
materiaal voor de rest van de tuin. Dit geeft al aan dat de strobaal een element is met meerdere functies en die samen met de vaste beplanting in de 
rest van de tuin 1 van de elementen is voor de voedselvoorziening. Dit zijn al twee ontwerp principes van de permacultuur in ons eigen lokale en kleinschalig 
systeem.
In de volgende blog posts ga ik meer in op de praktische invulling van dit strobalen project.</p>
 ]]></description>
  </item>
  
  
  <item>
    <title>Lente kriebels</title>
    <author></author>
    <link>http://www.gertontenham.nl/articles/lente-kriebels/</link>
    <guid isPermaLink="true">http://www.gertontenham.nl/articles/lente-kriebels/</guid>
    <pubDate>Tue, 28 Apr 2015 02:00:00 +0200</pubDate>
    <description><![CDATA[ <p>Mijn laatste blog post ging over het winterklaar maken van onze tuin. Nu zijn er verschillende maanden verstreken sinds 
die tijd en eigenlijk was het wel eens tijd voor een update.</p>
<h3 id="waterhuishouding-kas">Waterhuishouding kas</h3>
<p>In de afgelopen periode is er veel veranderd in onze tuin. Zo heb ik een gedeelte in mijn kas voorzien van drainage buis, maar
in plaats van dat ik water afvoer gebruik ik deze juist om regenwater vanaf het dak terug te voeren in de kas. DIt was na aanleding van de 
permacultuur les die over waterhuishouding ging. 1 van de principes die daar behandeld werd is het regenwater zo veel en zolang mogelijk
op je land te houden, waardoor je minder/of geen water meer hoeft te geven tijdens drogere periodes.
De drainage buis die ik, in een lusvormig patroon, heb geplaatst heeft een diameter van 5cm en ligt zo’n 15cm onder het oppervlak. 
Aangezien de waterafvoer van de kas aan 1 kant is geplaatst hoop ik dat er voldoende water door de buis komt om deze van voor naar 
achteren van water te kunnen voorzien.</p>
<ul class="clearing-thumbs large-block-grid-3 small-block-grid-3" data-clearing>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm9.staticflickr.com/8794/17128066999_f99eaeb7fb_n.jpg, (default)], [//farm9.staticflickr.com/8794/17128066999_f99eaeb7fb_z.jpg, (medium)], [//farm9.staticflickr.com/8794/17128066999_f99eaeb7fb_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Water toevoer in kas dmv drainage buis" src="//farm9.staticflickr.com/8794/17128066999_f99eaeb7fb_n.jpg" />
        </a>
    </li>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7686/17312451092_293067f474_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7686/17312451092_293067f474_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7686/17312451092_293067f474_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Drainage buis ongeveer 10-15cm onder aardoppervlak" src="//farm8.staticflickr.com/7686/17312451092_293067f474_n.jpg" />
        </a>
    </li>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7698/16694030533_2d372a17e1_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7698/16694030533_2d372a17e1_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7698/16694030533_2d372a17e1_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Drainage buis lusgewijs ondergewerkt en klaar voor gebruik" src="//farm8.staticflickr.com/7698/16694030533_2d372a17e1_n.jpg" />
        </a>
    </li>
</ul>

<p>Op deze manier hoop ik dat de grond binnen in de kas minder droog blijft en dat ik dus zelf minder water hoef te geven in de zomer. Om
te testen of deze constructie werkt heb ik alleen 1 helft van de kas voorzien van drainage buis, dus hopelijk kan ik straks
een verschil zien in de bodem vochtigheid tussen beide helften van de kas.</p>
<h3 id="verhoogd-perk">Verhoogd perk</h3>
<p>Tijdens het <a href="http://www.gertontenham.nl/articles/tuin-winterklaar-maken/">winterklaar maken</a> was ik begonnen met de aanleg van een verhoogd perk waar een taxus blok had gestaan,
maar al tijdens die werkzaamheden had ik eigenlijk al bedacht dat het terras die grensde best een stukje kleiner kon.
Dus begonnen met het verwijderen van de betonnen terras stenen, deze terras stenen 3-lagen hoog op elkaar gemetseld met gewone cement (kalk cement bleek niet goed te hechten).</p>
<p>Na droging begonnen het vullen van de ontstane bak:</p>
<ol>
<li>Eerste laag met gesnoeide takken van de platanen.</li>
<li>De loze ruimtes opgevuld met GFT-kompost</li>
<li>Dan een laag met (bruin) karton erover.</li>
<li>En vervolgens de bak volledig gevuld met GFT-kompost</li>
</ol>
<p>Met als resultaat…</p>
<figure>
    <img data-interchange="[//farm9.staticflickr.com/8762/17313844701_5d30f161dc_n.jpg, (default)], [//farm9.staticflickr.com/8762/17313844701_5d30f161dc_z.jpg, (medium)], [//farm9.staticflickr.com/8762/17313844701_5d30f161dc_b.jpg, (large)]" alt="Taxus gerooid" />
    <noscript><img src="//farm9.staticflickr.com/8762/17313844701_5d30f161dc_n.jpg" alt="Verhoogd perk" /></noscript>
    <figcaption>Het verhoogde perk, klaar om ingeplant te worden</figcaption>
</figure>

<p>De bedoeling is om in dit verhoogde perk alleen vaste eetbare planten te zetten, zoals bessen, groene asperge, knollen
(oca, mashua) en hiermee de 7 lagen die vaak gebruikt wordt in een eetbare bos(rand) tuin te benaderen.
Ik zeg benaderen omdat, ook al heb ik de eetbare tuin nu met 8m<sup>2</sup> vergroot, het waarschijnlijk toch een te klein oppervlak is
om een volledige bos(rand) tuin te creeren.</p>
<h3 id="een-kruiden-caroussel">Een (kruiden) caroussel</h3>
<p>En ja, dan blijkt dat je na het maken van het verhoogde perk, toch nog wat terras stenen over hebt. In goed permacultuur gebruik wil je deze natuurlijk
niet weggooien dus moest ik op zoek naar een goede toepassing.
Het idee van een (kruiden) caroussel was dan ook al snel geboren. In een van de bestaande perken van de tuin was het altijd lastig om planten
goed te laten groeien. De aarde was daar altijd erg droog, waarschijnlijk door een grote conifeer uit het aangrenzende perceel.</p>
<p>Dus kunnen de planten niet goed groeien in de aarde zelf dan doen ze het misschien wel beter er boven op.</p>
<p>Na het uittekenen van een grove cirkel en goed aanstampen van de onderliggende bodem begonnen met het stapelen van de stenen.
Dit keer heb ik de stenen niet vastgelegd in cement, dus we moeten nog zien hoe dit gaat.</p>
<p>Hieronder zie je het resultaat tijdens het bouwen van de caroussel en hoe deze uiteindelijk eruit ziet met wat kruiden erin.</p>
<ul class="clearing-thumbs large-block-grid-2 small-block-grid-2" data-clearing>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7694/16694030413_fde498d116_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7694/16694030413_fde498d116_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7694/16694030413_fde498d116_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Kruiden caroussel in aanbouw" src="//farm8.staticflickr.com/7694/16694030413_fde498d116_n.jpg" />
        </a>
    </li>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm9.staticflickr.com/8753/17128066189_fcb65078f6_n.jpg, (default)], [//farm9.staticflickr.com/8753/17128066189_fcb65078f6_z.jpg, (medium)], [//farm9.staticflickr.com/8753/17128066189_fcb65078f6_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Het uieindelijke resultaat met wat beplanting" src="//farm9.staticflickr.com/8753/17128066189_fcb65078f6_n.jpg" />
        </a>
    </li>
</ul>

<p>Uiteindelijk kan je wel zeggen dat er heel wat is gebeurd tijdens de afgelopen maanden, maar ik hoop snel een volgende blog post te kunnen schrijven
over het project wat ik ga doen voor de <a href="http://www.gertontenham.nl/articles/permacultuur-opleiding-2014/">permacultuur opleiding</a> namelijk het kweken van groenten op strobalen.</p>
 ]]></description>
  </item>
  
  
  <item>
    <title>Tuin "winterklaar" maken...</title>
    <author></author>
    <link>http://www.gertontenham.nl/articles/tuin-winterklaar-maken/</link>
    <guid isPermaLink="true">http://www.gertontenham.nl/articles/tuin-winterklaar-maken/</guid>
    <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 01:00:00 +0100</pubDate>
    <description><![CDATA[ <p>Toen wij 13 jaar geleden in onze huidige woning kwamen wonen was de tuin net opnieuw aangelegd. Omgeven met liguster- en beukenhagen had de tuin destijds een
strakke vormgeving gekregen, met aan elke kant van de tuin dak-plantanen die aan de stam waren omgeven met blokken van taxus en daartussen
een pergola begroeid met blauwe regen.</p>
<figure>
    <img data-interchange="[//farm9.staticflickr.com/8677/15879169506_53c6aa4a30_n.jpg, (default)], [//farm9.staticflickr.com/8677/15879169506_53c6aa4a30_z.jpg, (medium)], [//farm9.staticflickr.com/8677/15879169506_53c6aa4a30_b.jpg, (large)]" alt="Taxus blok met in het midden een dak-plantaan" />
    <noscript><img src="//farm9.staticflickr.com/8677/15879169506_53c6aa4a30_n.jpg" alt="Taxus blok met in het midden een dak-plantaan" /></noscript>
    <figcaption>De oude situatie: Taxus blok met in het midden een dak-plantaan</figcaption>
</figure>

<p>Best mooi om te zien, maar met de kennis die ik nu al heb opgedaan in de permacultuur opleiding was het toch tijd voor verandering. Na lang nadenken wat te doen
met de taxus blokken uiteindelijk besloten om deze te rooien wat een hoop “organisch” materiaal opleverde. De dak-plantanen hebben we na lang nadenken
toch laten staan. Ik zelf vind het een mooie boom en alhoewel het in vorm houden weinig met permacultuur te maken heeft leverd ze in de zomer wel schaduw
waardoor het een heerlijke plek is om onder deze boom een kop koffie te drinken.</p>
<figure>
    <img data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7525/15717482408_03b37f66a5_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7525/15717482408_03b37f66a5_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7525/15717482408_03b37f66a5_b.jpg, (large)]" alt="Taxus gerooid" />
    <noscript><img src="//farm8.staticflickr.com/7525/15717482408_03b37f66a5_n.jpg" alt="Taxus gerooid" /></noscript>
    <figcaption>Resultaat na rooien taxus: een berg organisch materiaal en veel meer ruimte!</figcaption>
</figure>

<p>Vroeger zou ik het groen afval aan de weg gezet hebben, maar nu niet meer natuurlijk! Aan 1 kant van onze tuin heb ik besloten om een verhoogd perk te maken
waarbij ik het afval van de taxus heb gebruikt om een natuurlijke barriere te maken zodat de aarde niet direct de tuin van de buren in spoeld na een regenbui.
Wat ik aan taxus afval over had heb ik ingegraven zodat er al een begin is voor het verhoogde perk.</p>
<figure class="right">
    <img data-interchange="[//farm9.staticflickr.com/8575/15879168976_8fcabc2718_n.jpg, (default)], [//farm9.staticflickr.com/8575/15879168976_8fcabc2718_z.jpg, (medium)], [//farm9.staticflickr.com/8575/15879168976_8fcabc2718_b.jpg, (large)]" alt="Het begin van een verhoogd perk" />
    <noscript><img src="//farm9.staticflickr.com/8575/15879168976_8fcabc2718_n.jpg" alt="Het begin van een verhoogd perk" /></noscript>
    <figcaption>Het begin van een verhoogd perk, gebruikmakend van het taxus “afval”</figcaption>
</figure>

<p>Aan de andere kant van de tuin heb ik op de plek van de taxus onze blauwe bessen geplant. Door de plantaan staan ze lekker in de schaduw zomers en ik ben
benieuwd hoe ze het volgend jaar gaan doen. In ieder geval heb ik nu een mooie stam waaraan ik het net kan bevestigen zodat de vogels de blauwe bessen niet kunnen
opeten.</p>
<p>Omdat ik alle taxus heb gebruikt voor het verhoogde perk had ik aan deze kant niet genoeg organisch materiaal om de aarde mee te bedekken.
Geen nood, in deze tijd heeft de gemeente Veenendaal her en der meerdere bladkorven geplaatst die door de bewoners in de wijk netjes zijn gevuld met
allerlei soorten blad. Dus ben ik langs een van deze bladkorven gelopen met mijn (nog) lege kliko container en heb deze gevuld met blad wat ik in een
dikke laag heb gestrooid rondom de plantaan en blauwe bessen struiken. Ik had genoeg blad dus heb ik gelijk maar mijn vierkante-meter bakken
een lekkere laag met blad gegeven.</p>
<ul class="clearing-thumbs large-block-grid-2 small-block-grid-2" data-clearing>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7499/15282707804_ee2c5eaca5_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7499/15282707804_ee2c5eaca5_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7499/15282707804_ee2c5eaca5_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Blauwe bessen struiken in een dikke laag met blad afval" src="//farm8.staticflickr.com/7499/15282707804_ee2c5eaca5_n.jpg" />
        </a>
    </li>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm9.staticflickr.com/8581/15719201027_0ace5b8e80_n.jpg, (default)], [//farm9.staticflickr.com/8581/15719201027_0ace5b8e80_z.jpg, (medium)], [//farm9.staticflickr.com/8581/15719201027_0ace5b8e80_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Winterklaar!" src="//farm9.staticflickr.com/8581/15719201027_0ace5b8e80_n.jpg" />
        </a>
    </li>
</ul>

<p>Ik kan dus concluderen dat dit stuk van onze tuin met permacultuur “winterklaar” is gemaakt en nu maar afwachten hoe dit stuk de winter door komt.</p>
 ]]></description>
  </item>
  
  
  <item>
    <title>Een wormenbak beginnen</title>
    <author></author>
    <link>http://www.gertontenham.nl/articles/wormenbak-beginnen/</link>
    <guid isPermaLink="true">http://www.gertontenham.nl/articles/wormenbak-beginnen/</guid>
    <pubDate>Sat, 18 Oct 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
    <description><![CDATA[ <p>Tijdens de permacultuur opleiding hebben we het gehad over aarde en hoe deze te kunnen verbeteren. Een van de onderwerpen was het maken van mest
met behulp van (mest)wormen in een wormenbak.
Na deze les ben ik gelijk begonnen met het maken van mijn eigen wormenbak met materialen die ik nog had liggen in de garage.</p>
<h3 id="benodigdheden">Benodigdheden</h3>
<ol>
<li>Bouw emmer</li>
<li>1 of meer plastic planten bakken (met gaten)</li>
<li>Een plaat afval hout.</li>
<li>Plastic deksel (bijvoorbeeld van een emmer)</li>
<li>Karton/krantenpapier</li>
<li>Mest wormen</li>
</ol>
<figure class="right">
    <img data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7480/15553257938_76143840e8_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7480/15553257938_76143840e8_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7480/15553257938_76143840e8_b.jpg, (large)]" alt="Wormenbak benodigdheden" />
    <noscript><img src="//farm8.staticflickr.com/7480/15553257938_76143840e8_n.jpg" alt="Wormenbak benodigdheden" /></noscript>
    <figcaption>Benodigdheden voor een wormenbak</figcaption>
</figure>

<h3 id="werkbeschrijving">Werkbeschrijving</h3>
<p>Zaag ringen uit de plaat hout die precies rond de plantenbakken passen waardoor de onderkant van de plantenbak ongeveer 2 centimeter eronder uit steekt.</p>
<blockquote>
<p>Ik heb de houten ringen behandeld met lijnzaadolie om het hout te beschermen tegen vocht.</p>
</blockquote>
<p>Plaats 1 plantenbak direct in de bouw emmer en vul deze met een laag karton en een laag aarde.
Daarboven op een laag krantenpapier en natuurlijk wat organisch materiaal, zoals blad, schillen etc.</p>
<p>Voeg daarna de mestwormen toe en plaats de deksel om de wormen tegen licht af te schermen (en om ze in de bak to houden).</p>
<ul class="clearing-thumbs large-block-grid-4 small-block-grid-3" data-clearing>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7550/15714987326_c6785afc47_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7550/15714987326_c6785afc47_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7550/15714987326_c6785afc47_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Mestwormen met organisch materiaal" src="//farm8.staticflickr.com/7550/15714987326_c6785afc47_q.jpg" />
        </a>
    </li>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm8.staticflickr.com/7499/15736776431_373cf91aa1_n.jpg, (default)], [//farm8.staticflickr.com/7499/15736776431_373cf91aa1_z.jpg, (medium)], [//farm8.staticflickr.com/7499/15736776431_373cf91aa1_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Stapelbare wormenbak" src="//farm8.staticflickr.com/7499/15736776431_373cf91aa1_q.jpg" />
        </a>
    </li>
    <li>
        <a data-interchange="[//farm4.staticflickr.com/3942/15552820149_f1421533c4_n.jpg, (default)], [//farm4.staticflickr.com/3942/15552820149_f1421533c4_z.jpg, (medium)], [//farm4.staticflickr.com/3942/15552820149_f1421533c4_b.jpg, (large)]">
            <img class="th" data-caption="Wormentoren" src="//farm4.staticflickr.com/3942/15552820149_f1421533c4_q.jpg" />
        </a>
    </li>
</ul>

<p>Wanneer de eerste plantenbak vol is zet je er een 2de bak bovenop waarna het toevoegen van organisch materiaal voortgezet kan worden.</p>
<blockquote>
<p>Als het voedsel op is in de eerste bak kunnen de wormen zelf naar de 2de bak gaan.</p>
</blockquote>
 ]]></description>
  </item>
  
  
  <item>
    <title>Gestart met de Permacultuur opleiding</title>
    <author></author>
    <link>http://www.gertontenham.nl/articles/permacultuur-opleiding-2014/</link>
    <guid isPermaLink="true">http://www.gertontenham.nl/articles/permacultuur-opleiding-2014/</guid>
    <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
    <description><![CDATA[ <p>In september is er weer een permacultuur jaartraining gestart in Utrecht aan de Daalseweg. Door omstandigheden was het voor mij
 niet mogelijk om in 2013 te starten dus het leek mij dan ook nu de tijd om aan deze jaartraining mee te doen.</p>
<h3 id="reden-om-deze-training-te-doen">Reden om deze training te doen</h3>
<p>Een paar jaar geleden ben ik begonnen aan de kruidenopleiding van het Kruidenrijk. Wat ik daar vooral geleerd heb, behalve welke
kruiden gebruikt kunnen worden om je gezondheid te bewaren, is dat ik graag praktisch bezig wil zijn met planten.</p>
<p>Nu, een paar jaar later, ben ik overtuigd dat je gezondheid niet alleen maar met kruiden is op te lossen maar dat voeding, en vooral
gezond voedsel, de basis is voor een gezond lichaam.</p>
<p>Wat ik het komende jaar hoop te leren is hoe ik zelf gezond voedsel op een <em>natuurlijke</em> manier kan telen. Hopelijk kan ik
mijn ervaringen via deze blog delen.</p>
 ]]></description>
  </item>
  
</channel>
</rss>